\phantomsection
\chapter{Ringraziamenti}
\markboth{Ringraziamenti}{}
% [titolo ridotto se non ci dovesse stare] {titolo completo}

Con la realizzazione di quest'ultimo lavoro termina la mia carriera accademica il quale oltre ad avermi permesso di approfondire la mia principale passione e di poterne farne un lavoro, in futuro, mi ha fatto capire fino in fondo cosa significhi avere vicino le giuste persone ed il conseguente impatto che influisce a lungo termine sulla vita quotidiana. il percorso accademico affrontato è stato avvolto da un contesto non proprio ideale ad esso ed è per tale motivo che intendo ringraziare le giuste persone che hanno contribuito positivamente a migliorarlo.

Ringrazio innanzitutto il \emph{Prof. Arcangelo Castiglione}; ha sempre riposto le giuste attenzioni allo sviluppo del lavoro proposto e alla risoluzione immediata dei problemi riscontarti lungo il percorso. Nutro nei suoi confronti un grande senso di stima in particolare per la dedizione che ripone nel suo lavoro.

Ringrazio \emph{Marco}; oltre a fornire costante supporto sia al progetto che morale, hai creduto sin dall'inizio in me dandomi la possibilità di poter collaborare con te e gli altri colleghi di \emph{BSQ Security}. Grazie a te ho potuto apprendere nuove conoscenze ed un ottimo approccio al mondo lavoro.

Ringrazio \emph{Lorenzo}; ti sei rivelato un sincero amico oltre che affidabile compagno di tanti avvenimenti; ho sempre potuto contare su di te nei momenti in cui avevo bisogno e per questo ti sono riconoscente. Spero che quest'amicizia possa continuare ancora per molto tempo nonostante gli inconvenienti che incontreremo sulle nostre strade.

Ringrazio \emph{Vincenzo}; con te ho trascorso gran parte dell'ultimo anno accademico durante il quale ho imparato a conoscerti meglio; con il tempo ho capito che siamo molto più simili di quanto avremmo mai potuto dire qualche anno fa e questo mi ha dato la possibilità di confrontarmi spesso con te su diversi argomenti. Ti ringrazio per le lunghe chiacchierate e per avermi sempre ascoltato seriamente. 

Ringrazio \emph{Carmen}; per avermi offerto da sempre il tuo supporto soprattutto nelle situazioni più spinose, grazie a te ho trovato una vera amica capace di dare il giusto sostegno in qualsiasi circostanza e di ascoltare sempre in maniera garbata, talvolta strappando anche una risata. 

Ringrazio \emph{Simone}; nonostante quest'ultimo periodo sia stato abbastanza movimentato per entrambi hai da sempre trovato il modo di offrire la giusta attenzione al nostro rapporto e di esserci attivamente per qualsiasi situazione. Confido nel fatto che la nostra amicizia possa proseguire ancora per molto tempo.

Ringrazio i miei \emph{parenti}; per avermi sempre sostenuto senza intralciare le mie scelte ed al contempo dare il sostegno necessario per intraprenderle. Siete stati di fondamentale importanza per il raggiungimento di un obiettivo così importante per me.

Ringrazio \emph{Carmen P.}; sei e sarai il mio punto di riferimento sulla quale posso fare costantemente affidamento in qualsiasi situazione. A te va il mio più sincero ringraziamento.

Infine, ringrazio tutti i miei \emph{amici} e quelle persone che hanno avuto la premura di compiere anche una singola azione positiva nei miei confronti, spronandomi a continuare il mio percorso. 

Vi sarò per sempre riconoscente.